# Empezar rápido

## Instalación

Vamos a ver el proceso de instalación de una instancia de ___web2py___
en modo _standalone_. ___web2py___ instalado de esta forma es ideal
para entornos de desarrollo. Para un entorno de producción puede ser
más conveniente instalar ___web2py___ tras un servidor web como
[Apache](https://www.apache.org/) o [Nginx](https://www.nginx.com/),
pero dependiendo de la carga de trabajo y de como administres tus
sistemas puede ser mejor opción usarlo _standalone_ también en
producción.

1. Creamos un entorno virtual

   Como ya hemos comentado ___web2py___ funciona ya en Python 3. Y en
   cualquier caso, con Python nunca está de mas encapsular nuestras
   pruebas y desarrollos en un entorno virtual.^[Los siguientes
   comandos asumen que tienes instalado _virtualenvwrapper_ como
   recomendamos en la guía de postinstalación de Linux Mint, si no lo
   tienes te recomendamos crear un virtualenv con los comandos
   tradicionales] Así que creamos el virtualenv que llamaremos
   _web2py_:

   ~~~~
   mkvirtualenv -p `which python3` web2py
   ~~~~

#. Bajamos el programa de la web de Web2py y descomprimimos el framework:

   ~~~~{bash}
   # creamos un directorio (cambia el path a tu gusto)
   mkdir web2py_test
   cd web2py_test

   # bajamos el programa de la web y descomprimimos
   wget https://mdipierro.pythonanywhere.com/examples/static/web2py_src.zip

   # opcionalmente borramos el zip, aunque sería mejor guardarlo
   # por si queremos hacer nuevas instalaciones
   rm web2py_src.zip
   ~~~~

#. Generamos certificados para el protocolo _ssl_:

   Para usar con comodidad web2py conviene que nos generemos unos
   certificados para gestionar el ssl:

   ~~~~{bash}
   # nos movemos al directorio de web2py
   cd web2py

   openssl genrsa -out server.key 2048
   openssl req -new -key server.key -out server.csr

   Country Name (2 letter code) [AU]:ES
   State or Province Name (full name) [Some-State]:A Coruna
   Locality Name (eg, city) []:A Coruna
   Organization Name (eg, company) [Internet Widgits Pty Ltd]:BricoLabs
   Organizational Unit Name (eg, section) []:Division de Hackeo
   Common Name (e.g. server FQDN or YOUR name) []:testServer@bricolabs.cc
   Email Address []:contacto@bricolabs.cc

   Please enter the following 'extra' attributes
   to be sent with your certificate request
   A challenge password []:secret1t05
   An optional company name[]:Asociacion BricoLabs
   ~~~~

   Y ahora ejecutamos:

   ~~~~
   openssl x509 -req -days 365 -in server.csr \
   -signkey server.key -out server.crt
   ~~~~

#. Servidor de base de datos.

   Para usar ___web2py___ es imprescindible tener acceso a un servidor
   de base de datos. Podemos usar _MySQL_ o _MariaDB_ por ejemplo. Pero
   para empezar rápidamente vamos a tirar de
   [SQLite](https://www.sqlite.org/version3.html), un servidor fácil
   de instalar potente y versátil. Es importante usar la versión 3 que
   introduce grandes mejoras sobre el antiguo _SQLite_

   ~~~~{bash}
   sudo apt install sqlite3
   ~~~~

#. Arrancamos el servidor:

   Deberíamos tener los ficheros generados en el paso anterior:
   `server.key`, `server.csr` y `server.crt`, en el directorio raiz de
   web2py. Podemos arrancar el servidor con los siguientes parámetros
   (recuerda activar el entorno virtual si no lo tienes activo):

   ~~~~{bash}
   python web2py.py -a 'admin_password' -c server.crt -k server.key \
   -i 0.0.0.0 -p 8000
   ~~~~

   Y ya podemos acceder nuestro server ___web2py___, con nuestro
   [navegador
   favorito](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/developer/),
   visitando la dirección <https://localhost:8000>


Y ahora si que ya tenemos todo listo para empezar a usar ___web2py___.
Podemos crear nuestra primera aplicación.

### Los detalles tenebrosos (del arranque)

Si tienes mucha prisa por aprender web2py puedes saltarte esta
sección e ir directamente a la sección [siguiente](#nuestra-primera-aplicación)

Si por el contrario quieres entender exactamente que hemos hecho para
poder arrancar el ___web2py___ continuar leyendo puede ser el primer
paso.

¿Qué es un _virtualenv_?

: Python nos permite definir _virtualenv_. Un _virtualenv_ es un
  entorno python aislado. Todos los _virtualenvs_ están aislados entre
  si y mejor todavía son independientes del python del sistema. Esto
  te permite tener multiples entornos de desarrollo (o producción)
  cada uno con distintas versiones de python y diferentes librerias
  python instaladas en cada uno de ellos, o quizás diferentes
  versiones de las mismas librerias.

¿Que es _virtualenvwrapper_?

: Es un frontend para usar _virtualenv_, la herramienta nativa de
  python para gestionar _virtualenvs_. Es completamente opcional,
  aunque a mi me parece muy cómoda.

¿Qué es todo eso de los certificados?

: ___web2py___ viene preparado para usar _https_ (estas siglas tienen
  varias interpretaciones: _HTTP over TLS_, _HTTP over SSL_ o _HTTP
  Secure_). _https_ usa comunicaciones cifradas entre tu navegador y
  el servidor web para garantizar dos cosas: que estás accediendo al
  auténtico servidor y que nadie este interceptando la comunicación
  entre navegador y servidor. En particular ___web2py___ exige que se
  use _https_ para conectarse a las páginas de administración. Así que
  si no generas los certificados podrás arrancar y conectar con
  ___web2py___ pero no podrás hacer demasiadas cosas.

: Para usar _https_ hay que hacer varias cosas:

    * Generar un CSR (Certificate Signing Request)
    * Obtener con ese CSR un certificado SSL de una autoridad certificadora (CA)
    * O alternativamente generar nosotros un certificado a partir del CSR

: Lo que hemos hecho con los comandos _openssl_ ha sido:

    * Generar un par de claves (privada y pública) para nuestro
      servidor (`server.key`)
    * Generar con esa clave un CSR (el CSR lleva la información que le
      hemos metido de nuestro servidor y la clave pública)
    * Generar un certificado firmándolo nosotros mismos con esa misma
      clave como si fueramos la autoridad certificadora.

: Esto nos vale para arrancar ___web2py___ aunque nuestro navegador
  nos dará una alerta de riesgo de seguridad por que no reconoce a la
  CA.

[Más info de _openssl_](https://www.digitalocean.com/community/tutorials/openssl-essentials-working-with-ssl-certificates-private-keys-and-csrs)

¿Qué es un motor de base de datos?

: ___web2py___ usa un motor (o gestor) de [base de datos
  relacional](https://es.wikipedia.org/wiki/Base_de_datos_relacional).
  Puede usar muchos, incluyendo los más populares como por ejemplo
  MySQL, Postgres o MariaDB.

: Las bases de datos relacionales se basan en relaciones. Las
  relaciones primarias son tablas que almacenan registros (filas) con
  atributos comunes (columnas). Las relaciones derivadas se establecen
  entre distintas tablas mediante consultas (queries) o vistas (views)

: ___web2py___ te permite gestionar y utilizar las bases de datos a
  muy alto nivel, así que podras usarlo sin saber practicamente de
  bases de datos; pero no es demasiado difícil aprender los conceptos
  básicos y compensa ;-) Todo lo que puedas aprender de bases de datos
  te ayudará a hacer mejores aplicaciones web.

## Nuestra primera aplicación

Vamos a crear nuestra primera aplicación en web2py.

Si has seguido los pasos de la [sección anterior](#instalación) ya
tienes el ___web2py___ funcionando y puedes seguir cualquiera de los
tutoriales que hay en la red para aprender. El [capítulo
3](http://web2py.com/books/default/chapter/29/03/overview) del libro
de ___web2py___ es muy recomendable, y está disponible [en
castellano](http://web2py.com/books/default/chapter/41/03/resumen),
puedes ventilarte los ejemplos que trae explicados en una tarde y son
muy ilustrativos.

En esta guía vamos a ver la creación de una aplicación paso a paso.
Crearemos una aplicación de inventario para el material de la
Asociación BricoLabs, pero lo haremos de manera que también nos valga
para uso particular y tener controladas todas nuestras cacharradas.

Este no es un tutorial de diseño profesional de aplicaciones, solo
pretendemos demostrar lo fácil que es iniciarse con ___web2py___.

De hecho, no seguiremos un orden lógico en el diseño de la aplicación,
si no que intentaremos seguir un orden que facilite conocer el
framework.

Sin más rollo, vamos a comenzar con nuestra aplicación:

Crea una aplicación desde el interfaz de administración, en nuestro
caso la llamaremos ___cornucopia___.

Nuestro ___web2py___ "viene de serie" con algunas aplicaciones de
ejemplo. La propia pantalla inicial es una de ellas la aplicación
"Welcome" o "Bienvenido" (dependerá del lenguaje por defecto de tu
navegador).

Para crear nuestra aplicación ___cornucopia___:

* Vamos al botón __admin__ en la pantalla principal.
* Metemos la password de administración (con la que hemos arrancado el
  ___web2py___ en la linea de comandos).
* Desde la ventana de administración creamos nuestra nueva aplicación

Inmediatamente nos encontraremos en la ventana de diseño de nuestra
nueva aplicación. ___web2py___ nos permite diseñar completamente
nuestra aplicación desde aquí, ni siquiera necesitaremos un editor de
texto (aunque nada impide usar uno, desde luego).

### `private/appconfig.ini`

El primer fichero que vamos a examinar es `private/appconfig.ini` La
sección `private` debería estar abajo de todo en la ventana de diseño.

En la sección `[app]` del fichero podemos configurar el nombre de la
aplicación y los datos del desarrollador.

En la sección `[db]` fichero configuramos el motor de base de datos
que vamos a usar en nuestra aplicación. Por defecto viene configurado
_sqlite_ así que no vamos a tener que cambiar nada en este sentido.

En la seccion `[smtp]` podemos configurar el gateway de correo que
usará la aplicación para enviar correos a los usuarios. Por defecto
viene viene la configuración para usar una cuenta de gmail como
gateway, solo tenemos que cubrir los valores de usuario y password y
la dirección de correo.^[Es aconsejable crear una cuenta de gmail, o
cualquier otro servicio de correo que nos guste, para pruebas. Usar tu
cuenta de correo personal podría ser muy mala idea]

### El Modelo

En la parte superior de la ventana de diseño (o edición) de nuestra
aplicación tenemos la sección `Models`

![Menú Modelos](src/img/models_menu.jpg)

___web2py___ se encarga de crear las tablas necesarias en la base de
datos que le hayamos indicado que use.

Al crear la aplicación ___web2py__ ha creado en la base de datos todas
las tablas relacionadas con la gestión de usuarios y sus privilegios.

Si echamos un ojo al modelo gráfico (_Graphs Models_) veremos las
tablas que ___web2py___ ha creado por defecto y las relaciones entre
ellas. Estas tablas que ha creado el _framework_ son las que se
encargan de la gestión de usuarios, sus privilegios y el acceso de los
mismos al sistema, es decir la capa de seguridad.

Si vemos el log de comandos de sql (_sql.log_) veremos los comandos
que ___web2py___ ha ejecutado en el motor de base de datos.

Y por último si vemos _database administration_ podremos ver las
tablas creadas en la base de datos, e incluso crear nuevos registros
en esas tablas (de momento no lo hagas)

También podemos echar un ojo al contenido del fichero `db.py` o
`menu.py` pero por el momento __no__ vamos a modificar nada en esos
ficheros.

Ahora tenemos que ampliar el modelo y añadir todo lo que consideremos
necesario para nuestra aplicación.

#### Diseñando el modelo

_Build fat models and thin controllers_ es uno de los lemas del modelo
MVC, no vamos a entrar en detalles de momento pero un modelo bien
diseñado nos va a ahorrar muchísimo trabajo al construir la
aplicación.

El diseño de bases de datos es una rama de la ingeniería en si mismo,
hay camiones de libros escritos sobre el tema y todo tipo de
herramientas para ayudar al diseñador. Pero nosotros nos vamos a
centrar en usar sólo lo que nos ofrece ___web2py___.

Además como estamos aprendiendo vamos a ver algunas facilidades que
nos da ___web2py___ sin proponer ningún proceso de diseño del modelo
(recuerda, esto no es un curso de diseño de aplicaciones)

Vamos a definir el modelo (concretamente las tablas) de nuestra
aplicación en un nuevo fichero de la sección _Models_, que llamaremos
`db_custom` así que pulsamos en el botón _Create_, y creamos el
fichero `db_custom`.

![Crear fichero](src/img/create_db_custom.png)

___web2py___ parsea todos los ficheros de la sección _Models_ por
orden alfabético. Esto nos permite separar nuestro código del que
viene originalmente con la aplicación. Pero es importante que `db.py`
sea siempre el primero alfabeticamente para que se ejecute antes que
el resto.

___web2py___ se encarga también de añadir la extensión `.py` al nuevo
fichero que estamos creando así que teclea sólo el nombre `db_custom`.

El objetivo de nuestra aplicación es mantener un inventario de
"cosas". Parece lógico que nuestra primera tabla valga para almacenar
"cosas". Así que en el fichero `db_custom.py` añadimos las siguientes
lineas y salvamos el fichero:

~~~~{python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('desc', 'string'),
    migrate = True);
~~~~

#### Tickets de error


Ya hemos salvado nuestro fichero, vamos a echar un ojo a nuestra base
de datos con el botón _Graph Model_.

![Error interno](src/img/internal_error.jpg)

¡Tenemos un horror! ¿Qué ha pasado?. Si pinchamos en el link del _Ticket_
se abrirá una nueva pestaña en nuestro navegador:

![Error palabra reservada SQL](src/img/error_reserved_sql.jpg)

En el ticket tenemos mucha información acerca del error,
afortunadamente en este caso es facilito. El nombre del campo `desc`
que hemos añadido a nuestra tabla `thing` es una palabra reservada en
__todas__ las variedades de _SQL_ (es el comando para ver la
definición de una tabla: _desc tablename_)

Editamos de nuevo nuestro fichero `db_custom.py` y corregimos el
contenido:

~~~~{python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('description', 'string'),
    migrate = True);
~~~~

¡Ahora si! Si pulsamos en el botón de _Graph Model_ (después de salvar
el nuevo contenido) veremos que ___web2py___ ha creado la nueva tabla
en la base de datos. Incluso podríamos empezar a añadir filas (cosas)
a nuestra tabla desde el _database administration_

El campo `id` es _casi_ obligatorio en todas las tablas que definamos
en ___web2py___, siempre será un valor único para cada fila en una
tabla y se usará internamente como clave primaria. Podemos usar otros
campos como clave primaria pero de momento mantendremos las cosas
símples.

Además el campo `id` se añade por defecto a la definición de una
tabla, aunque no lo especifiques en la definición. Si además tenemos
en cuenta que `string` es el tipo por defecto si no especificas un
tipo, podríamos haber escrito nuestra tabla como:

~~~~{python}
db.define_table('thing',
    Field('description'),
    migrate = True);
~~~~

Pero de momento vamos a dejar todas las definiciones explícitas para
no liarnos.

Si visitas ahora la sección de administración de la base de datos
puedes añadir algunas "cosas" a la nueva tabla.

![Añadir destornillador](src/img/add_thing_a.jpg)


#### Mejorando la tabla

Evidentemente nuestro modelo de "cosa" es demasiado simple, tenemos
que añadirle nuevos atributos de [distintos
tipos](http://web2py.com/books/default/chapter/29/06/the-database-abstraction-layer#Field-types)
para que sea funcional. Pero antes de ir a por todas vamos a ver
algunas funciones que nos ofrece ___web2py___ para construir los
Modelos.

Vamos a añadir algunos campos más de distintos tipos a nuestro modelo
y verlos con un poco de calma.

~~~~{python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string'),
    Field('description', 'string'),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on, 'datetime'),
    migrate = True);
~~~~

Hemos añadido a nuestra "cosa" un nombre (_name_), una foto
(_picture), que seguro que nos será muy útil, y una fecha de creación
(_created_on_) que será la fecha en que añadimos esta "cosa" concreta
a nuestro inventario.

Si ahora volvemos al administrador de base de datos podemos comprobar que:

* No hemos perdido las "cosas" que añadimos antes, ___web2py___ ha
  añadido las nuevas columnas pero ha conservado los valores de las
  antiguas.
* Podemos editar las "cosas" que habíamos añadido sin mas que hacer
  click en el `id`
* Si queremos editar (o añadir) una "cosa", ___web2py___ nos ofrece un
  diálogo para subir la foto de nuestro objeto. Sabe que los atributos
  de tipo upload son fichero que subiremos al servidor.

  De la misma forma nos ofrece un menú inteligente para añadir el
  campo `datetime`

Este es el tipo de facilidades que ofrecen los _frameworks_ para
acelerar el trabajo de crear una aplicación.

Sigamos refinando nuestra definición de "cosa" añadiendo
características más sofisticadas nuestra tabla `thing`:

~~~~{python}
db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          required = True,
          requires = IS_NOT_EMPTY(error_message='cannot be empty')),
    Field('description', 'string'),
    Field('qty', 'integer',
          default=1,
          label=T('Quantity')),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    format='%(name)s',
    migrate = True);
~~~~

En la linea del `name` hemos añadido un `VALIDATOR`. Se trata de
[funciones
auxiliares](http://web2py.com/books/default/chapter/29/07/forms-and-validators)
que nos permiten comprobar multitud de condiciones y que son
extremadamente útiles (iremos viendo casos de uso). En este caso
exigimos que el campo `name` no puede estar vacío y además
especificamos el mensaje de error que debe aparecer si sucede.

Hemos añadido un atributo `qty` (cantidad), hemos especificado que
tenga un valor por defecto de una unidad, y además hemos especificado
el `label`.

El `label` se usará en los formularios en lugar del nombre del campo
en la base de datos. Si vamos a añadir una nueva "cosa" veremos que en
el formulario no aparece _qty_ sino que nos pregunta _Quantity_.
Además, y esto es muy importante, hemos asignado el valor de la
etiqueta con la función `T()`.

___web2py___ incorpora un sistema completo de internacionalización. Al
usar la función `T()` la cadena _Quantity_ se ha añadido a todos los
diccionarios de traducción (si es que no estaba ya) y solo tenemos que
añadir la traducción en el diccionario correspondiente (p.ej. a
`es.py`) para que funcione la i18n. Una vez añadida si el idioma por
defecto de nuestro navegador es el castellano, en el formulario
aparecerá "Cantidad" en lugar de _Quantity_.

Por último hemos añadido el `format` a la definición de la tabla,
`format` especifica que cuando nos refiramos a un objeto "cosa" se
represente por defecto con su atributo `name`.

#### Relaciones entre tablas

Supongamos ahora que queremos tener registrado en nuestro inventario
al proveedor de cada una de nuestras cosas. ¿cómo se hace eso?

Vamos a añadir los proveedores a nuestro modelo:

~~~~{python}
db.define_table('provider',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name, 'string'),
    Field('CIF', 'string'),
    Field('email', 'string'),
    Field('phone', 'string'),
    migrate = True);
~~~~

Y ahora, a la tabla `thing`, le añadimos la referencia a proveedores:

~~~~{python}

db.define_table('thing',
    Field('id', 'integer'),
    Field('name', 'string',
          required = True,
          requires = IS_NOT_EMPTY(error_message='cannot be empty')),
    Field('description', 'string'),
    Field('qty', 'integer', default=1, label=T('Quantity')),
    Field('picture', 'upload'),
    Field('created_on', 'datetime'),
    Field('provider_id', 'reference provider',
          requires=IS_EMPTY_OR(IS_IN_DB(db, 'provider.id', '%(name)s'))),
    format='%(name)s',
    migrate = True);
~~~~

Si ahora creamos un proveedor (o varios):

![Un proveedor](src/img/great_provider.jpg){width=75%}

A la hora de crear una nueva "cosa" ___web2py___ se encargará de
ofrecernos un desplegable para escoger el proveedor.

#### Detalles tenebrosos (del modelo inicial)

Si ya has leido el [capítulo
3](http://web2py.com/books/default/chapter/29/03/overview) del libro
de ___web2py___, los detalles tenebrosos serán menos tenebrosos para
ti.

Lo primero que tenemos que comentar es que mientras hemos estado
definiendo el modelo nos hemos pasado casi todo el tiempo usando el
_DAL_ que viene empaquetado con ___web2py___.

El _DAL_ (_Database Abstraction Layer_) es una biblioteca de alto nivel
para tratar con bases de datos relacionales. Y podemos usarla por
separado en cualquier proyecto que queramos sin tener que usar
___web2py___.

En segundo lugar, merece la pena subrayar que hay dos tipos de
restricciones que podemos aplicar a los atributos (o campos) de una
tabla.

Cuando usamos `default=1`, o `required=True`, este tipo de directivas
se traducen directamente en la definición de la tabla en el motor de
bases de datos.

Si marcásemos el campo `name` como `required=True` e intentásemos
crear un registro con el campo vacío, python nos daría una excepción
de base de datos. El motor de base de datos sería el que diera el
error, por que se violaría la estrutura de tabla que tiene definida.

En cambio los _VALIDATORS_ funcionan de una forma totalmente distinta.
Se aplican a nivel de __formulario__, las comprobaciones y el error
(si procede) se harían en ___web2py___, no sería la base de datos la
que daría el error.

Por último, quizás hayais notado que hay un fallo grave (deliberado)
en el modelo propuesto como ejemplo. Está claro que una cosa puede ser
comprada a varios proveedores. Y un proveedor puede vendernos muchas
cosas. Eso significa que entre las tablas `thing` y `provider` tenemos
una relación n:n (_many to many relationship_), varias cosas pueden
estar relacionadas con varios proveedores. Este tipo de relaciones
siempre son un problema en las bases de datos relacionales y más
adelante veremos como implementarlas correctamente. De momento nos
quedamos con el modelo simplificado.
